\chapter{Considera\c{c}\~oes finais}

Neste trabalho apresentou-se a fundamentação teórica referente a programação linear e a programação linear inteira,
com a finalidade de definir o problema de programação de tripulação, do inglês \textit{crew scheduling problem} (CSP).
Apresentou-se também o método de geração de colunas, utilizado para resolver problemas com um grande número
de variáveis, que é o caso do CSP. Modelou-se os dois componentes da geração de colunas para o CSP: O problema
mestre e o subproblema. Apresentou-se ainda um conjunto de métodos para resolver o CSP juntamente com o
algoritmo híbrido exato proposto.

Durante o desenvolvimento deste trabalho pode-se identificar os principais conceitos necessários para compreender
o processo de solução do CSP. Pode-se ainda identificar um problema de interesse prático e utilizado em larga
escala no setor de transporte terrestre e aéreo. Com base na utilização na literatura e ao desempenho obtido
em testes de laboratório, optou-se por utilizar o CPLEX para resolver o problema mestre e o sub problema de modo
exato e o SCIP para realizar o \textit{Branch and Price}.

Os resultados encontrados apontam que a adição de heurísticas que sejam capazes de encontrar algumas poucas colunas já é o suficiente
para reduzir o tempo computacional total de processamento.
Identificou-se ainda através da análise da taxa de convergência, do total de colunas geradas, do tempo computacional total e da taxa de acerto que:
Quanto maior a taxa de acerto mais rápida e a convergência e menor o tempo necessário para obter-se a solução ótima do problema; A adição
de colunas em excesso tem um impacto negativo na solução do subproblema de modo exato, que é necessário para garantir que a solução ótima foi encontrada.

Em trabalhos futuros, sugere-se analisar o algoritmo com instâncias reais e encorporar novas heurísticas, já que a adição de novas heurísticas
aponta que existe vantagem em sua utilização. A encorporação da regra de \textit{branching} de~\cite{ryan1981integer}, segundo a literatura encontrada, pode
trazer benefícios se implementada dentro do \textit{branch and price}, devido a sua capacidade de gerar uma árvore mais balanceada do que
o \textit{branching} de variável.

O trabalho desenvolvido neste TCC faz parte de um projeto de Iniciação Científica (IC), na qual foi desenvolvido
e publicado artigos no Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional (SBPO).
